**通州区**是[中国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[江苏省](../Page/江苏省.md "wikilink")[南通市下辖的一个](../Page/南通市.md "wikilink")[市辖区](../Page/市辖区.md "wikilink")。位于江苏省东南部，[长江入海口](../Page/长江.md "wikilink")，东临[黄海](../Page/黄海.md "wikilink")，南依[长江](../Page/长江.md "wikilink")，因[北通州今日改称](../Page/通州区_\(北京市\).md "wikilink")「南通」，紀曉嵐乃戲謂「南通州，北通州，南北通州通南北」。境內有水陸碼頭，空運機場。通州是晩清[状元](../Page/状元.md "wikilink")[張謇的故鄉](../Page/張謇.md "wikilink")。

## 历史

通州最初为[长江口海域中几块相邻的沙洲](../Page/长江.md "wikilink")，[南北朝中期露出水面](../Page/南北朝.md "wikilink")，至[唐朝末年与大陆接壤](../Page/唐朝.md "wikilink")。[五代时称静海镇](../Page/五代.md "wikilink")，[后周显德五年](../Page/后周.md "wikilink")（公元958年）设立通州，属[扬州管辖](../Page/扬州.md "wikilink")，下辖静海县和海门县。[宋朝天圣元年](../Page/宋朝.md "wikilink")（公元1023年），改名为崇州，又称崇川。明道二年（公元1033年）又仍改称通州。[宋徽宗政和七年](../Page/宋徽宗.md "wikilink")（公元1117年）改设静海郡，不久又改名为通州。[元朝至元十五年](../Page/元朝.md "wikilink")（公元1278年）升格为通州路，至元二十一年仍称通州，归扬州路管辖。[明朝洪武元年](../Page/明朝.md "wikilink")（公元1368年）废除静海县，通州直接管辖静海以及海门县和崇明县，属扬州府。洪武九年，[崇明县划归](../Page/崇明.md "wikilink")[苏州府](../Page/苏州.md "wikilink")。[清朝顺治二年](../Page/清朝.md "wikilink")（公元1645年）属江南省扬州府。[康熙六年](../Page/康熙.md "wikilink")（公元1667年）起属江苏省扬州府。康熙十一年（公元1672年）因海门江岸坍塌入长江，改海门县为乡，并入通州。

[中华民国元年](../Page/中华民国.md "wikilink")（1912年），由于要与直隶的[通州](../Page/通州区_\(北京市\).md "wikilink")（今属北京）区分，故因位于南方而改名为南通县，属江苏省。

1949年2月2日，解放军占领南通县，城区及港闸等地设置南通市，南通县政府移驻金沙镇，属南通专署管辖。1983年实行市管县体制，南通县属[南通市管辖](../Page/南通.md "wikilink")。

1993年2月，南通县撤县改市，称通州市。

2009年3月31日经[中国国务院批准](../Page/中国国务院.md "wikilink")，撤销通州市，设立南通市通州区\[1\]。

## 行政区划

2002年，通州市辖23个建制镇，3个街道办事处，376个村，52个社区，5个农场，总面积1351平方公里，总人口128.13万人。

2007年2月16日，通州市调整部分镇行政区划\[2\]，北兴桥镇、海晏镇并入三余镇，新联镇并入刘桥镇。此后，通州市共辖19个镇：金沙镇、西亭镇、二甲镇、东社镇、三余镇、十总镇、骑岸镇、五甲镇、石港镇、四安镇、刘桥镇、平潮镇、平东镇、五接镇、兴仁镇、兴东镇、张芝山镇、川姜镇、先锋镇。

2009年4月17日，国务院作出《关于同意江苏省调整南通市部分行政区划的批复》，江苏省人民政府下发了《关于撤销通州市设立南通市通州区的通知》。经国务院批准，撤销通州市，设立南通市通州区，以原通州市的行政区域为通州区的行政区域，区人民政府驻金沙镇。

2015年3月24日，根据江苏省人民政府《省政府关于调整南通市通州区部分行政区划的批复》（苏政复\[2015\]22号），通州区共辖4街道：金沙街道，金新街道，兴东街道，先锋街道；12个镇：平潮镇，五接镇，刘桥镇，石港镇，兴仁镇，张芝山镇，川姜镇，西亭镇，十总镇，东社镇，二甲镇，三余镇。

## 地理

通州区地处长江三角洲，土地肥沃，高程一般在3.8～4.5米，近海最低处为2.2米。海岸长16.27公里，江岸长15公里。

通州地处北亚热带，寒暑变化显著，气候温和湿润，日照充裕，雨水丰沛。

## 经济

2004年，全市完成地区生产总值200.4亿元，比上年增长15.8％，人均地区生产总值达到15656元。在全国百强县市社会经济综合发展指数测评中排名73位。2005年居全国百强县第34位。

通州区是中国出口商品综合生产基地之一，是优质粮棉油、多种蔬菜和蚕茧、[薄荷](../Page/薄荷.md "wikilink")、[灵芝等特种经济作物的重要产地](../Page/灵芝.md "wikilink")。56万多亩江海滩涂是盛产[干贝](../Page/干贝.md "wikilink")、[鲥鱼](../Page/鲥鱼.md "wikilink")、[紫菜等特种养殖业](../Page/紫菜.md "wikilink")，也是全国唯一的泥蚶苗种基地。

通州已形成纺织、服装、机械、冶金、电子、建材、医药、食品、饮料等门类的工业体系，是全国纺织工业的重要基地之一。

## 交通

  - 机场：[南通兴东机场](../Page/南通兴东机场.md "wikilink")
  - 铁路：[新长铁路支线](../Page/新长铁路.md "wikilink")
  - 公路：[宁通高速](../Page/宁通高速.md "wikilink")，[沈海高速](../Page/沈海高速.md "wikilink")，[锡通高速南通段](../Page/锡通高速.md "wikilink")
  - 水路：通吕运河

## 普通中等教育

  - 江苏省[通州高级中学](../Page/通州高级中学.md "wikilink")（1994年前称之为[南通县县中](../Page/南通县.md "wikilink")）
  - 江苏省[西亭高级中学](../Page/平潮高级中学.md "wikilink")
  - 江苏省[平潮高级中学](../Page/西亭高级中学.md "wikilink")
  - 通州[金沙中学](../Page/金沙高级中学.md "wikilink")
  - 通州三余中学

## 方言

通州地区方言比较复杂，西部地区主要使用[南通话](../Page/南通话.md "wikilink")，属于[通泰方言](../Page/通泰方言.md "wikilink")[南通小片](../Page/南通小片.md "wikilink")。东部使用三种吴语，第一种是[通东话亦可称古常州语](../Page/通东话.md "wikilink")，属于[吴语](../Page/吴语.md "wikilink")[太湖片](../Page/太湖片.md "wikilink")[毗陵小片](../Page/毗陵小片.md "wikilink")，分布在金沙以东地区，和启东海门的通东话连成一片。第二种是[启海话](../Page/启海话.md "wikilink")，属于[吴语](../Page/吴语.md "wikilink")[太湖片](../Page/太湖片.md "wikilink")[苏沪嘉小片](../Page/苏沪嘉小片.md "wikilink")，分布在通东话的南北两侧，分别和[如东东部的启海方言区](../Page/如东.md "wikilink")、[启东](../Page/启东.md "wikilink")[海门的启海方言区连成一片](../Page/海门.md "wikilink")。第三种是[金沙话](../Page/金沙话.md "wikilink")，其归属在语言学上尚有争议，目前暂时归类为[吴语](../Page/吴语.md "wikilink")，分布在金沙及其周边乡镇。

## 名人

  - [顾秀莲](../Page/顾秀莲.md "wikilink")：曾任江苏省省长、化工部部长，现任[全国人大常委会副委员长](../Page/全国人大常委会副委员长.md "wikilink")、全国妇联主席，中华人民共和国第一位女省长
  - [陈焕友](../Page/陈焕友.md "wikilink")：曾任江苏省省长、省委书记
  - [丁薛祥](../Page/丁薛祥.md "wikilink")：现任中共中央政治局常委

## 参考文献

1.  [国务院批复、省政府通知
    撤销通州市设立南通市通州区](http://xxgk.tongzhou.gov.cn/xxgk/GovInfoPub/Department/showinfo.aspx?InfoID=92275927-915e-4eb2-a3df-1670e12cbc5c&CategoryNum=001002004001&DeptCode=007)
2.  [江苏省政府关于同意调整通州市部分镇行政区划的批复（苏政复\[2007\]8号 2007年2月12日）](http://www.xzqh.org/html/show/js/5495_5.html)
3.  [江苏省省政府关于调整南通市通州区部分行政区划的批复（苏政复\[2015\]22号）](https://web.archive.org/web/20150522140441/http://xxgk.nantong.gov.cn/govdiropen/jcms_files/jcms1/web1/site/art/2015/3/25/art_5340_406969.html)

## 外部链接

  - [江苏省通州区政府网站](http://www.tongzhou.gov.cn)

[南通市通州区](../Category/南通市通州区.md "wikilink")
[区](../Category/南通区县市.md "wikilink")
[南通市](../Category/江苏市辖区.md "wikilink")
[苏](../Category/国家卫生城市.md "wikilink")

1.  [省政府关于撤销通州市设立南通市通州区的通知](http://www.jiangsu.gov.cn/tmzf/szfxxgk/szfxxgkml/sgfxwj/mzyldbz/200904/P020090421344757110478.doc)，江苏省政府网站，2009年4月22日造访。
2.  南通市政府《关于调整通州市部分镇行政区划的通知》（通政发\[2007\]16号）